\section{Összefoglalás}

A dolgozat elkészítése során összehasonlítottam a Python webes keretrendszereket, és az elterjedtsége alapján a Django mellett döntöttem.

Megterveztem és elkészítettem egy olyan weboldalt, ahová az évek során összegyűlt műszeres meteorológiai mérési adataimat feltölthetem további elemzés céljából, ráadásul még vizuális észleléseket és megjegyzéseket is tudok rögzíteni az aktuális időjárásról.

Mivel jól használható webhoszting szolgáltatást eddig nem találtam, egyelőre a régi laptopomon fut a rendszer, dinamikus dns szolgáltató segítségével a \url{http://eghajlat.zivatar.hu}-ra irányítva.

\subsection{Továbbfejlesztési lehetőségek}

Ahogy az ilyenkor lenni szokott, a szoftver fejlesztése során folyamatosan születtek új ötletek, elképzelések, bővítési lehetőségek. Ezek egy részét beépítettem a szoftverbe, de a nagyobb része megmarad jövőbeli lehetőségnek.

Tartalmi fejlesztési ötleteim:

\begin{itemize}
\item Az észlelésekhez egy-két képet is feltölteni. Ehhez kellene egy olyan webhosting szolgáltató, ami a Django futtatást lehetővé teszi, és nagy tárhelyet ad.
\item Egy mérőhelyet megosztani kettő, vagy akár több felhasználó között, akik így a saját nevükben tudnának adatokat feltölteni egy helyhez.
\item Vizuális észlelést nem csak mérőhelyhez adni, hanem koordinátához rendelve. Ehhez jó lenne egy egyszerű mobilapp, amin csak az az egy űrlap érhető el, plusz képfeltöltés. Ez el tudná kérni a mobiltelefontól a GPS információkat.
\item Ha lenne elég sok mérőállomás beregisztrálva a rendszerbe, lehetne az adataik alapján térképeket generálni a rögzített jellemszámok térbeli eloszlásáról.
\item Olyan felületet készíteni, ahol két vagy több mérőállomás adatait lehet összehasonlítani.
\item Netatmo \cite{netatmo} műszerek támogatása. Ezek az IP kamerákhoz hasonlóan önerőből gyűjtik és töltik fel az adatokat a Netatmo rendszerébe, ahonnan a Netatmo Weather API \cite{netatmoAPI} használatával le lehetne kérni őket megadott időközönként.
\end{itemize}

Technikai fejlesztési igények:

\begin{itemize}
\item Ha nem találok jó megoldást a Django-kompatibilis hostingra, lehet hogy kénytelen leszek átírni más rendszerre, ami a meglévő szolgáltatónknál elfut.
\item Valószínűleg jobb felhasználói élményt nyújtana, ha nem szerver oldalon generálódna az egész oldal, hanem a kliens állítaná össze, az adatot AJAX hívásokkal \cite{ajax} lekérve a szervertől, mivel ez kevesebb oldalbetöltéssel jár, így a felhasználó számára folyamatosabbnak tűnik. Ehhez át kellene írni az egész oldalt RESTful API + SPA architektúrára \cite{singlepage}, ami több munkával jár, mint amit megér, kivéve, ha az előző pont miatt amúgy is át kell írni.
\item Az end-to-end tesztelés automatizálását is el lehetne végezni, például Selenium teszt framework \cite{selenium} használatával, ami a böngészőt használva betölti a weboldalt, és azon mindenféle előre leprogramozott tevékenységet végez.
\end{itemize}